%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
    \textsc{Devoir à la maison}

  {\large
    Variables aléatoires
  }

\end{center}

\begin{exercice}[Jeu infini]
  Une kermesse propose le jeu suivant : un joueur lance un dé équilibré à six faces. Si 2, 3, 4, 5 ou 6 est obtenu, il gagne le nombre de bonbons indiqués sur le dé et le jeu s'arrête. Si 1 est obtenu, il gagne un bonbon, et relance le dé pour le même jeu.

  Par exemple : un joueur lance le dé et obtient 1 : il gagne un bonbon et rejoue. Il fait à nouveau 1 : il gagne un second bonbon. Il relance le dé et obtient 3 : il gagne trois bonbons et le jeu s'arrête. Il a gagné au total 5 bonbons.

  L'objet de l'exercice est de calculer l'espérance de la variable aléatoire $X$ associée au nombre de bonbons gagnés à ce jeu. La formule vue en cours ne peut pas être utilisée car le nombre de lancers n'étant pas limité, l'univers est infini.

  On fait alors l'hypothèse suivante : sur un 1, plutôt que relancer le dé, on gagne $1+E(X)$, c'est-à-dire 1 plus le gain moyen obtenu sur le second lancer. Les valeurs prises par la variable aléatoire $X$ sont alors $\left\{1+E(X), 2, 3, 4, 5, 6\right\}$.

  \begin{enumerate}
    \item Dresser la loi de probabilité de $X$.
    \item En utilisant la formule de l'espérance vue en cours, montrer que $E(X)=\frac{21+E(X)}{6}$.
    \item Résoudre l'équation pour déterminer $E(X)$.
  \end{enumerate}
  Pour être rigoureux, avec cette méthode, nous n'avons pas prouvé que $E(X)$ est égale à la valeur trouvée à la question précédente : nous avons seulement montré que \emph{si l'espérance $E(X)$ existe}, elle est égale à cette valeur.
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{3}
    \item Modifier cette expérience aléatoire, ou en inventer une nouvelle, telle que le calcul précédent ne donne pas un résultat correct. Expliquer l'erreur.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\vfill\hfill\emph{Tourner la page}
\newpage

\begin{exercice}[Tangente]
La figure ci-dessous représente un écran de jeu vidéo. Un avion remonte l'écran de gauche à droite en suivant la courbe d'équation $y=-1-\dfrac{1}{x}$

L'avion peut tirer des missiles selon la tangente à sa trajectoire.

\begin{center}
\includegraphics{jeu}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Calculer l'équation de la tangente à la courbe au point d'abscisse a.\textit{ (On ne demande pas de réduire la formule)}
	\item En quels points de sa trajectoire, l'avion doit-il tirer ses missiles pour abattre successivement les deux monstres situés en haut de l'écran en $A \coord{1}{0} , B \coord{3}{0}$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Histoire]
  Citer une mathématicienne et dire pourquoi elle est connue.
\end{exercice}

\end{document}
